<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Alice Grace - I see through your eyes</title>
    <link>https://vzunnbii.github.io/</link>
    <description>Recent content on Alice Grace - I see through your eyes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Apr 2019 13:03:53 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://vzunnbii.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Tâm sự mỏng</title>
      <link>https://vzunnbii.github.io/posts/tamsu/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 13:03:53 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://vzunnbii.github.io/posts/tamsu/</guid>
      <description>Bạn có biết, một trong những yếu tố khiến người ta mắc hội chứng sợ đám đông là sự tự ti.
Tự ti có thể do nhiều lý do, chủ yếu do sự không hài lòng về bản thân. Có thể do ngoại hình, tài năng, sự khác biệt,&amp;hellip; Ai cũng từng ít nhất một lần trong đời cảm thấy không tự tin trước đám đông, có thể là khi đi tới một bữa tiệc hay phải lên nói trước đông người.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Đi tìm lẽ sống</title>
      <link>https://vzunnbii.github.io/posts/dtls/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 09:40:34 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://vzunnbii.github.io/posts/dtls/</guid>
      <description>Verbal thinking Đôi dòng cảm nhận qua cuốn sách &amp;ldquo;Đi tìm lẽ sống&amp;rdquo;  Sống trên đời, có ai chưa từng trải qua khổ đau. Có lẽ, sống mà chưa từng đau khổ, sẽ chẳng thể biết được bản thân may mắn đến thế nào&amp;hellip;
 Lẽ sống Bạn có bao giờ tự hỏi bạn sinh ra trên cuộc đời này để làm gì không? Câu hỏi tưởng chừng rất đơn giản, nhưng lại khiến người ta suy ngẫm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About my blog</title>
      <link>https://vzunnbii.github.io/about/readme/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 09:39:58 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://vzunnbii.github.io/about/readme/</guid>
      <description>Chào bạn. Đây là blog của mình.
Mình 21 tuổi, cái tuổi của thanh xuân, của sức sống, của tìm tòi và khám phá.
Ai cũng có một con đường riêng cho mình. Mình đang trên đường đi tìm con đường ấy. Và blog này ghi lại hành trình bước chân vào con đường riêng dành cho chính mình. Nó có thể không hay ho, không thú vị như người khác, nhưng nó là mình.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>