<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Posts on Alice Grace - I see through your eyes</title>
		<link>https://vzunnbii.github.io/posts/</link>
		<description>Recent content in Posts on Alice Grace - I see through your eyes</description>
		<generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
		<language>en-us</language>
		<copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
		<lastBuildDate>Tue, 16 Apr 2019 13:03:53 +0700</lastBuildDate>
		<atom:link href="https://vzunnbii.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
		<item>
			<title>Tâm sự mỏng</title>
			<link>https://vzunnbii.github.io/posts/tamsu/</link>
			<pubDate>Tue, 16 Apr 2019 13:03:53 +0700</pubDate>
			
			<guid>https://vzunnbii.github.io/posts/tamsu/</guid>
			<description>Bạn có biết, một trong những yếu tố khiến người ta mắc hội chứng sợ đám đông là sự tự ti.
Tự ti có thể do nhiều lý do, chủ yếu do sự không hài lòng về bản thân. Có thể do ngoại hình, tài năng, sự khác biệt,&amp;hellip; Ai cũng từng ít nhất một lần trong đời cảm thấy không tự tin trước đám đông, có thể là khi đi tới một bữa tiệc hay phải lên nói trước đông người.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p>Bạn có biết, một trong những yếu tố khiến người ta mắc hội chứng sợ đám đông là sự tự ti.</p>

<p>Tự ti có thể do nhiều lý do, chủ yếu do sự không hài lòng về bản thân. Có thể do ngoại hình, tài năng, sự khác biệt,&hellip; Ai cũng từng ít nhất một lần trong đời cảm thấy không tự tin trước đám đông, có thể là khi đi tới một bữa tiệc hay phải lên nói trước đông người.</p>

<p>Tự ti cũng có nhiều kiểu. Tui thấy tui xấu quá trong khi ai cũng lộng lẫy, tui tự nép mình vào góc. Tui thấy đồ của tui cùi quá, trong khi ai cũng toàn là đồ xịn, tui tự giấu đồ của mình đi. Tui thấy tui học dở quá, mọi người đều có kết quả tốt, tui không muốn nói chuyện với ai về chuyện học tập cả. Có nhiều lý do khiến chúng ta tự ti, và điểm chung giữa chúng là do chúng ta để tâm quá nhiều tới người khác.</p>

<h3 id="1-để-tâm-đến-người-khác">1. Để tâm đến người khác</h3>

<p>Vì sao chúng ta thường run khi thuyết trình trước đám đông? Vì khi ấy mọi ánh mắt đều đổ dồn vào mình, mỗi hành động đều có thể trở thành trò cười cho cả hội trường. Khi ấy bất giác mình không dám làm gì cả, lời nói cũng ngày một ngập ngừng, ậm ờ liên tục dù đã thuộc bài, hoặc là lên chỉ dám nhìn xuống mũi giày mà nói. Thật ra đó là do chúng ta quá để ý đến người khác, để ý đám đông đang nhìn vào đâu, để ý họ có để ý đến mình không&hellip; Đó chính là lý do chính. Tương tự vậy, chúng ta thường run khi thấy crush vì chúng ta quá để tâm đến hành động của họ, lúc nào cũng muốn biết họ đang làm gì,đang nhìn ai, có đang nghe mình nói không,&hellip; Vì vậy, nguyên nhân của tự ti chủ yếu là do chính chúng ta đang quá để tâm đến suy nghĩ của người khác, từ đó áp đặt suy nghĩ lên chính mình, sau đó lại so sánh mình với họ, rồi tự mình thấy mình kém cỏi hơn mà tự ti.</p>

<h3 id="2-vậy-làm-sao-để-hết-để-tâm-đến-người-khác">2. Vậy làm sao để hết để tâm đến người khác\?</h3>

<p>Câu trả lời của câu hỏi này cũng chính là chìa khóa cho việc tự ti. Hãy ngừng so sánh. Ngừng quan tâm ai khác nghĩ gì. Hãy nghĩ về chính mình. Hôm nay áo mình bị bẩn, nếu mình không cố gắng che giấu, mà thoải mái như bình thường, có thể sẽ có người để ý vết bẩn đó, nhưng họ sẽ bị sự tự tin của mình làm xao nhãng. Hay khi bạn thử một phong cách mới, nếu bạn tỏ vẻ xấu hổ, mọi người sẽ nghĩ bạn có khiếu thẩm mỹ dở tệ, và họ sẽ chẳng bao giờ ăn mặc như bạn. Nhưng ngược lại, nếu bạn tự tin sải bước trong bộ đồ mới, tự tin nói cười, mọi người sẽ mong được như bạn, rồi học theo cách ăn mặc của bạn. Thái độ làm nên tất cả.</p>

<p>Trong một tình huống khác, nếu bạn tự ti vì năng lực của bản thân, hãy nghĩ rằng có nhiều việc họ chẳng thể làm tốt như bạn. Đơn giản hơn, bạn hãy nghĩ đó là do họ được tiếp xúc trước, được làm trước nên họ giỏi hơn thôi. Nếu bạn được làm, được học như vậy thì có khi bạn còn xuất sắc hơn họ.</p>

<h3 id="3-nghệ-thuật-lờ-đi-một-ai-khác">3. Nghệ thuật lờ đi một ai khác</h3>

<p>Lờ đi lời nói của ai đó là nghệ thuật, vì chúng ta cần chọn lọc người để lờ đi. Đối với những ý kiến không mang tính xây dựng, chỉ nhằm chọc phá hay khiến bạn tự ti, hãy mạnh dạn lờ chúng đi. Khi bạn làm được điều gì đó, hãy lờ đi những câu như &ldquo;ờ đẹp đấy, nhưng còn đơn giản quá nhỉ&rdquo; hay &ldquo;học hành bao lâu mà làm được thế này thôi à&rdquo;. Hãy tiếp thu các câu như &ldquo;cách này hay đấy, tui/anh/chị/em có cách này cũng hay nè, mình thử kết hợp lại xem sao&rdquo;&hellip; Hãy sáng suốt phân biệt các lời khuyên có tính xây dựng và không có tính xây dựng, có thể dựa vào nội dung câu nói hoặc thái độ của người nói. Nên nhớ, bạn sống cuộc sống của bạn, không sống giùm họ, không xài tiền của họ, cũng không ăn cơm của họ, bởi vậy bạn không cần phải sống theo ý họ (trừ khi họ là sếp của bạn)</p>

<h3 id="4-tin-vào-chính-mình">4. Tin vào chính mình</h3>

<p>Well, câu chuyện muôn thuở, nếu bạn muốn người khác tin bạn thì bạn phải tin vào chính mình trước đã. Tin rằng bạn sẽ học được cái này. Tin rằng bạn sẽ làm được khi bạn cố gắng. Tin rằng bạn sẽ đạt được kết quả như mong đợi. Tin một cách thực tế dựa trên năng lực của chính mình. Như vậy bạn sẽ đạt đến trình độ tự học - tự lập - tự tin. Hãy sống, chiến đấu và không ngừng tiến lên. Chúc bạn may mắn!</p>

<h3 id="5-nói-thì-dễ-làm-thì-khó">5. Nói thì dễ, làm thì khó</h3>

<p>Mình là điển hình cho việc tự làm khó mình. Mình rất thường xuyên để ý đến người khác, xem họ làm gì, xem họ có bàn tán gì về mình không,&hellip; Nói thì dễ, làm thì khó. Tất nhiên mình mong mình làm được những điều mình vừa nói, nhưng cũng thật khó để làm tất cả. Mình hay tự nhấn chìm mình trong những suy nghĩ tối tăm, hay so sánh với người khác, hay vùi dập bản thân ngay từ những bước đầu. Mình biết điều đó rất có hại, và mình cũng đang cố gắng từ bỏ nó để khiến mình thanh thản hơn.</p>

<p>Những điều mình viết ra đây cũng để nhắc nhở mình, bớt suy nghĩ phức tạp lại, tập trung vào mục tiêu đã đề ra nhiều hơn.</p>

<p>Cảm ơn các bạn đã đọc!</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Đi tìm lẽ sống</title>
			<link>https://vzunnbii.github.io/posts/dtls/</link>
			<pubDate>Fri, 12 Apr 2019 09:40:34 +0700</pubDate>
			
			<guid>https://vzunnbii.github.io/posts/dtls/</guid>
			<description>Verbal thinking Đôi dòng cảm nhận qua cuốn sách &amp;ldquo;Đi tìm lẽ sống&amp;rdquo;  Sống trên đời, có ai chưa từng trải qua khổ đau. Có lẽ, sống mà chưa từng đau khổ, sẽ chẳng thể biết được bản thân may mắn đến thế nào&amp;hellip;
 Lẽ sống Bạn có bao giờ tự hỏi bạn sinh ra trên cuộc đời này để làm gì không? Câu hỏi tưởng chừng rất đơn giản, nhưng lại khiến người ta suy ngẫm.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<h1 id="verbal-thinking">Verbal thinking</h1>

<h2 id="đôi-dòng-cảm-nhận-qua-cuốn-sách-đi-tìm-lẽ-sống">Đôi dòng cảm nhận qua cuốn sách &ldquo;Đi tìm lẽ sống&rdquo;</h2>

<blockquote>
<p><em>Sống trên đời, có ai chưa từng trải qua khổ đau. Có lẽ, sống mà chưa từng đau khổ, sẽ chẳng thể biết được bản thân may mắn đến thế nào&hellip;</em></p>
</blockquote>

<p><img src="https://dablogg.com/wp-content/uploads/2018/08/di-tim-le-song.jpg" alt="alt" /></p>

<h3 id="lẽ-sống">Lẽ sống</h3>

<p>Bạn có bao giờ tự hỏi bạn sinh ra trên cuộc đời này để làm gì không? Câu hỏi tưởng chừng rất đơn giản, nhưng lại khiến người ta suy ngẫm. Con sâu ăn lá, con cá phải bơi. Nhưng con người thì khác, không ai có mục đích sống giống nhau, và cũng không ai có chung tư tưởng. Chính điều chúng ta hướng tới đó, chính những trăn trở về mục đích của bản thân đó, khiến chúng ta sống chứ không đơn thuần là tồn tại. Đối với những người còn đang loay hoay đi tìm đường đi cho chính mình, hoặc đang lạc lối giữa cuộc đời, cuốn sách Đi tìm lẽ sống có lẽ sẽ giúp được đôi điều.</p>

<h3 id="đi-tìm-lẽ-sống">Đi tìm lẽ sống</h3>

<p>Cuốn sách Đi tìm lẽ sống của nhà văn Viktor E.Frankl kể về quá trình nhà văn vượt qua cuộc sống khổ sở tại bốn trại tập trung của Đức Quốc xã dưới thời thế chiến thứ hai. Cuốn sách gồm hai phần, những trải nghiệm chân thực tại trại tập trung và sơ lược về liệu pháp ý nghĩa. Cuốn tự truyện hoàn toàn không tập trung vào sự hy sinh của những con người mạnh mẽ, mà cận cảnh vào sự đau khổ, sự giày vò và cái chết của những con người vô danh, những người không có dấu hiệu đặc biệt trên tay áo, những người bình thường đến không có một tài liệu nào ghi nhận. Chính họ mới là những người chịu ảnh hưởng nhiều nhất trong cuộc chiến ấy.</p>

<h3 id="ý-nghĩa-cuộc-sống">Ý nghĩa cuộc sống</h3>

<p>Viktor E.Frankl là một bác sỹ tâm lý, ông có tầm hiểu biết và vốn kiến thức sâu rộng. Ông đã khẳng định rằng, mỗi người có ý nghĩa cuộc sống khác nhau, và nó thay đổi theo từng ngày, từng giờ. <em>Mỗi người đều đảm nhận một công việc, một vai trò cụ thể trong cuộc sống.</em> Và ý nghĩa cuộc sống đều phải do chính bản thân mình tự nỗ lực tìm tòi và khám phá, từ đó biết tự có trách nhiệm với bản thân (Theo liệu pháp ý nghĩa).</p>

<h3 id="ý-nghĩa-của-yêu-thương">Ý nghĩa của yêu thương</h3>

<p><em>Tình yêu là cách duy nhất để thấu hiểu đến tận cùng của một con người.</em> Thông qua tình yêu, một người có thể tìm thấy lẽ sống, tìm thấy người để mình sẵn sàng hy sinh để bảo vệ, chở che. Tình yêu không đơn thuần là tình dục, tình yêu có thể giúp con người nhận ra những tiềm năng của bản thân, biết sống và quý trọng những điều nhỏ bé. Từ sự đồng điệu trong tâm hồn và cảm thông chia sẻ, tình yêu có những sức mạnh vô hình nhưng to lớn giúp định hướng cho mỗi con người.&rsquo;</p>

<h3 id="ý-nghĩa-của-đau-khổ">Ý nghĩa của đau khổ</h3>

<p>Không ai muốn đắm chìm trong đau khổ. Nhắc đến đau khổ là nhắc đến những điều không ai muốn nhớ. Thế nhưng lại có những điều chỉ có đau khổ mới làm được, chính là giúp chúng ta nhận ra chính mình trong hoàn cảnh. Đau khổ không chỉ là điều để quên, nó là đòn bẩy, là thử thách để chúng ta thay đổi chính mình. Nếu không thể thay đổi hoàn cảnh, chúng ta có thể thay đổi thái độ của mình, cách bản thân nhìn nhận khó khăn. Sẽ thật tuyệt vọng khi biết người mình yêu thương rời xa, nhưng đó lại là sự giải thoát nếu người ấy đã phải chịu nhiều giày vò từ căn bệnh. Tất nhiên không cần thiết phải đâm đầu vào tự làm khổ mình, nhưng khi bất hạnh đó không thể tránh khỏi, hãy đương đầu. Vì một ý chí mạnh mẽ, một sức khỏe thần kinh chính là thứ giúp con người vượt qua giông bão.</p>

<h3 id="3-nguồn-ý-nghĩa-của-đời-người">3 nguồn ý nghĩa của đời người</h3>

<h4 id="1-thành-tựu-trong-công-việc">1. Thành tựu trong công việc</h4>

<p>Ai cũng cần có một công việc để mưu sinh, cho dù là giàu nghèo, già trẻ, lớn bé, sang hèn. Khi thực sự nỗ lực và dành tâm huyết cho công việc, bạn sẽ thực sự đạt được một điều gì đó trong sự nghiệp của mình. Thành tựu trong định nghĩa của mỗi người thì đều khác nhau, hãy luôn đặt mục tiêu cho mình và nỗ lực đạt được mục tiêu đó, thành công sẽ theo đuổi bạn.</p>

<h4 id="2-sự-quan-tâm-chăm-sóc-dành-cho-người-thân-yêu">2. Sự quan tâm chăm sóc dành cho người thân yêu</h4>

<p>Tình yêu là cách duy nhất để thấu hiểu đến tận cùng một con người.
Không ai có thể nhận thức đầy đủ về bản chất của một con người trừ khi đã đem lòng yêu thương người ấy. Bằng tình yêu, một người có thể nhìn thấy những phẩm chất và đặc tính cần thiết ở người mình yêu thương; và hơn nữa, người ấy còn nhìn thấy được những năng lực tiềm ẩn của bản thân – những năng lực tuy chưa phát triển hết nhưng cần phải được phát triển. Hơn nữa, bằng tình yêu của mình, người đó có thể khiến cho người mình yêu thương nhận ra những tiềm năng ở họ. Bằng cách nhận ra mình có thể là người thế nào và mình sẽ trở thành người ra sao, người đó sẽ biến những tiềm năng ấy thành sự thật.</p>

<p>Không chỉ với người yêu, những người thân trong gia đình cũng là một phần không thể thiếu. Họ là những người thực sự yêu thương chúng ta mà không kể hoàn cảnh, không màng danh lợi địa vị. Chính họ là người giúp chúng ta được là chính mình.</p>

<h4 id="3-sự-dũng-cảm-đối-mặt-với-khó-khăn-thử-thách">3. Sự dũng cảm đối mặt với khó khăn thử thách</h4>

<p>Cuộc sống luôn đầy rẫy những trắc trở, khó khăn. Để vượt qua được những khó khăn ấy, hãy can đảm, giữ vững tinh thần và giữ bình tĩnh. Nếu không thể thay đổi hoàn cảnh, hãy thay đổi thái độ, thay đổi góc nhìn, bạn sẽ tìm thấy ý nghĩa của sự chịu đựng.</p>

<h3 id="cuộc-sống-ý-nghĩa">Cuộc sống ý nghĩa</h3>

<p>Mỗi người đều có suy nghĩ riêng, định nghĩa riêng về một cuộc sống ý nghĩa. Không nhất thiết phải làm điều gì lớn lao, thay đổi vận mệnh nhân loại mới là ý nghĩa. Tự làm chủ cuộc sống của mình cũng là một cuộc sống ý nghĩa.</p>

<p>Cuộc sống ngắn ngủi, vì thế chúng ta đừng mải mê theo đuổi một định nghĩa mơ hồ nào đó. Hãy tìm kiếm điểm riêng của mình, tìm cho mình một mục tiêu để phấn đấu, tìm cho mình ánh sáng nơi cuối đường hầm. Để bắt đầu cuộc tìm kiếm đó, đừng tìm ở nơi nào xa xôi, hãy bắt đầu ở chính nơi mình đang đứng. Đừng chỉ làm cho qua, làm cho xong, hãy thực sự để tâm vào điều gì đó, hãy thực sự bắt đầu học hỏi. Hãy đặt mục tiêu cao hơn những gì trước đây mình từng đạt được. Hãy chia sẻ nhiều hơn, quan tâm nhiều hơn đến người mình yêu thương. Khi đã có cho mình một chút gốc rễ của niềm tin, hãy giữ vững nó, phát triển nó, và dùng nó để phát triển chính mình. Khi đó dù có khó khăn hay bi kịch, chỉ cần bạn giữ vững niềm tin về tương lai, nhìn nhận vào những mặt tích cực dù là nhỏ bé, bạn sẽ vượt qua được tất cả và tìm cho mình lối đi riêng giữa muôn vàn ngã rẽ cuộc đời.</p>

<h3 id="tạm-kết">Tạm kết</h3>

<p>Cuộc sống không phải lúc nào cũng bằng phẳng. Sông có khúc, người có lúc. Điều tôi muốn nói ở đây không phải là hướng dẫn các bạn vượt qua khó khăn của cuộc sống, mà là mong các bạn luôn giữ được một niềm tin, một ý nghĩa sống nào đó cho bản thân mình. Điều đó có thể thay đổi theo thời gian, như học sinh thì mong đậu đại học, sinh viên thì mong ra trường,&hellip; hoặc là những điều lớn lao như thay đổi thế giới, chứng minh tiếng nói riêng. Có ý nghĩa sống tức là đã sống, chứ không phải là tồn tại, là biết đi có mục đích, biết hy sinh và biết chấp nhận. Sẽ chẳng có sổ tay hướng dẫn nào để giúp một người tìm được lẽ sống của riêng mình. Hãy giữ vững niềm tin. Hãy luôn tìm cho mình một góc nhìn tươi sáng, hãy luôn giữ một thái độ lạc quan. Thông qua từng trải nghiệm, từng bước đi, những gì đọng lại trong chúng ta chính là liều thuốc cho tinh thần khỏe mạnh, để tiếp tục đương đầu với khó khăn.</p>
]]></content>
		</item>
		
	</channel>
</rss>
